\chapter{Le droit d'auteur actuel met en danger nos libertés civiles}

\section{Des 0 et des 1}
Les tentatives de renforcer l’interdiction actuelle du partage
non-commercial de la culture entre les citoyens menacent les droits fondamentaux, comme le droit au
secret de la communication, celui de la liberté d’expression et même celui à un procès juste.

Le partage de fichier, c’est quand deux individus s’envoient des uns et des zéros. La seule manière
de limiter le partage de fichier, c’est de surveiller ces suites binaires et donc toutes les
communications privées des uns et des autres. Il n’existe pas de possibilité de séparer les données
protégées des données privées. Il faut ouvrir tous les contenus pour les examiner. Le secret postal,
le droit de communiquer en privé avec son avocat ou à l’intimité lors des flirts par webcam
disparaît, tout comme la protection des sources pour les journalistes.

Nous ne sommes pas prêts à abandonner nos droits fondamentaux pour renforcer le droit d’auteur. Le
droit à la vie privée est plus important que le droit des grandes sociétés à continuer à gagner leur
vie comme avant, parce que ce dernier droit n’existe pas.

Le droit d’auteur actuel empêche ou restreint aussi de nombreuses performances culturelles nouvelles
et excitantes, comme le remix sur MySpace ou Youtube, ou le remplissage de Wikipédia avec des images
et de la musique.


\section{Le droit d’auteur menace le droit au secret de la correspondance}

\subsection{Discriminer les contenus implique de tout ouvrir}

Il y a six ans, quand moi, Rick Falkvinge, j’ai fondé le premier Parti Pirate du monde, le Parti
Pirate suédois, la politique que nous défendions avait trois piliers : partage de la culture,
liberté de la connaissance, respect de la vie privée. C’étaient les thèmes qui portaient nos idéaux.
J’avais bien l’idée vague qu’ils étaient liés d’une manière ou d’une autre, mais cela m’a pris
plusieurs mois avant de lier le droit à la vie privée et le droit au partage de la culture.

Une fois que vous l’avez fait, le lien est tellement évident que c’est toujours l’un de nos
meilleurs arguments : le respect du droit d’auteur actuel est irréconciliable avec celui de la vie
privée.

Si je vous envoie un courriel, ce courriel peut contenir un morceau de musique. Si nous avons une
conversation vidéo, je peux partager une vidéo protégée. Pour faire appliquer le droit d’auteur, il
faut pouvoir le détecter. Or, le seul moyen de détecter des contenus protégés est d’écouter tous les
0 et les 1 entrants et sortants des ordinateurs.

Il n’y a aucun moyen de permettre le droit à la correspondance privée pour certains contenus et pas
pour d’autres. Vous devez brisez le sceau et analyser les contenus pour les trier en deux catégories : autorisé et non autorisé. Dès ce moment, le sceau est brisé. Soit il y a un sceau sur tout soit
il
n’y en a aucun.

Plus généralement, tout canal de communication numérique qui peut être utilisé pour échanger des
informations privées peut aussi être utilisé pour transférer à des inconnus des copies numériques de
fichiers protégés. Faire absolument respecter le droit d’auteur implique donc un viol massif du
secret de la correspondance, d’un droit que le Parti Pirate Suédois n’est pas prêt d’abandonner.

\subsection{Il faut refuser les revendications actuelles de l’industrie du droit d’auteur}

Récemment, le niveau de compréhension de tout cela par l’industrie du droit d’auteur est devenu plus
clair, puisque cette industrie essaye sans cesse d’éradiquer le droit au secret de la correspondance
afin de sauvegarder la protection actuellement polémique du droit d’auteur.

Un
câble\footnote{\url{http://falkvinge.net/2011/09/05/cable-reveals-extent-of-lapdoggery-from-swedish-govt-on-copyright-monopoly/}} fuité par Wikileaks
en décembre 2010 esquissait une liste de requêtes d’un organisme de
défense de l’industrie du droit d’auteur américaine, l’IIPA\footnote{\url{http://www.iipa.com/}},
qui a été transmise au gouvernement
suédois. L’ambassade américaine était assez élogieuse sur la manière dont le ministère de la justice
suédois était « sur le pont » et avait fait des progrès considérables pour satisfaire les requêtes
menées contre ses propres citoyens par l’industrie du droit d’auteur américaine.

Ces requêtes contenaient déjà toutes les lois à la Big Brother passées par la suite. La rétention
des données, l’IPRED, la riposte graduée, l’accès policier aux historiques des adresses IP pour des
crimes mineurs, l’abolition du secret de la correspondance, tout y était.

L’industrie du droit d’auteur est en train de saper activement nos droits civiques en soutenant une
société à la Big Brother, puisqu’elle a compris que c’est le seul moyen de sauver le droit d’auteur.
Il est temps d’éjecter cette industrie du processus législatif.

\subsection{Les lois du monde analogique sont raisonnables}

\subsubsection{Il n’y a qu’un seul monde}

Une des premières exigences du Parti Pirate Suédois est que les lois qui s’appliquent hors-ligne devraient
aussi s’appliquer en ligne. C’est tout à fait raisonnable. Internet n’est pas un cas particulier,
mais fait partie de la réalité. Le problème apparaît quand une industrie dépassée mais puissante
réalise qu’une application juste et égalitaire de la loi signifie que son monopole de la
distribution est terminé.

Pour comprendre l’absurdité des requêtes de l’industrie du droit d’auteur, on doit se demander quels
droits nous considérons pour acquis dans le monde analogique. Ces droits doivent aussi s’appliquer
au monde numérique, puisqu’au moins en théorie, la loi ne fait pas de différences entre les moyens
de communication.

\subsubsection{Quand j’écris une lettre}

Regardons quels droits j’ai quand je communique avec quelqu’un via des canaux analogiques, en
utilisant du papier, un stylo, une enveloppe et un timbre, c’est-à-dire quand j’écris une lettre :

\begin{itemize}
\item 
J’ai le droit de communiquer anonymement ou non. Moi et moi seul choisis de m’identifier dans
l’adresse sur l’enveloppe et/ou dans l’enveloppe.\item
Personne n’a le droit de l’intercepter pour briser le cachet et examiner son contenu sauf si je suis
déjà suspecté d’un crime, et alors cela passe par une procédure judiciaire.\item
Personne n’exige que je l’aide à ouvrir mes lettres pour me surveiller.\item
Nul n’a le droit d’en altérer le contenu ou de refuser de l’acheminer.\item
Nul n’a le droit de rester devant la boîte et de noter à qui j’écris et la durée de mes messages, ou
qui me répond.\item
Le facteur n’est pas responsable de ce que j’ai écrit. Il n’est qu’un intermédiaire.\end{itemize}

\subsubsection{Des droits niés}

Toutes ces règles fondamentales sont systématiquement attaquées par l’industrie du droit d’auteur.

Cette industrie exige que les fournisseurs d’accès à Internet installent des appareils
d’enregistrement et de censure des communications au milieu de leurs propres appareils. Elle les
poursuit\footnote{\url{http://politiquedunetz.sploing.fr/2012/03/5-tops-et-5-flops-de-2011-pour-la-liberte-dexpression-sur-internet-en-europe/} en
II.a} en justice\footnote{\url{http://www.numerama.com/magazine/20696-affaire-sabam-grande-victoire-contre-le-filtrage-generalise-en-europe.html}}
pour cela. Elle se plaint sans cesse de l’immunité des intermédiaires. Elle
demande aux autorités d’identifier les gens qui communiquent, nous niant ainsi nos droits
fondamentaux, surtout ceux de la liberté d’expression et au secret de la correspondance, ayant
l’outrance d’aller jusqu’à demander la censure des télécommunications.

\subsection{Renoncer à nos droits civiques est injustifiable…}

De tels droits font partie des libertés pour la défense desquelles nous aïeux ont donné leur sang.
Il est plus qu’obscène de les abandonner au profit d’une industrie obsolète qui désire préserver son
monopole et veut pour ce avoir à titre privé encore plus de pouvoirs que la police quand elle
recherche des criminels.

Lorsque les photocopieurs sont arrivés dans les années 1960, les éditeurs ont tenté de les interdire
au prétexte qu’ils pourraient être utilisés pour copier des livres que les gens s’enverraient
ensuite par la poste. À l’époque, tout le monde a expliqué aux éditeurs la dure vérité : Bien que le
monopole du droit d’auteur soit valide, personne n’a le droit de briser le secret de la
correspondance simplement pour vérifier qu’aucune violation du droit d’auteur n’est commise, donc il
n’y avait rien à faire. La règle tient toujours hors-ligne. Pourquoi ne s’appliquerait-elle pas en
ligne ?

L’industrie du droit d’auteur se plaint parfois de la licence qui existerait sur Internet alors que
les mêmes lois devraient valoir pour les deux domaines. Sur ce point, le Parti Pirate Suédois ne pourrait
être plus d’accord.

\subsection{…et les tendances actuelles sont dangereuses}

Malheureusement, c’est bien le contraire qui est en train de se passer. Les corporations essayent de
prendre le contrôle de nos moyens de communications en prétextant des problèmes de droit d’auteur.
Le plus souvent, elles aident les politiciens qui aspirent à la même chose, mais prétextent eux des
impératifs de lutte contre le terrorisme ou des craintes McCarthystes pour la sécurité publique.
Regardons par exemple ce qui s’est passé dans le monde arabe ou en Angleterre en 2011.

Au Parti Pirate Suédois, les blanc-seings aveuglément donnés aux autorités nous font peur, car nous nous
méfions de l’incessant désir de savoir ce dont nous discutons et avec qui nous discutons, de ce
désir affiché ouvertement par les corporations et les politiques.

Pour dramatiser la situation, il ne s’agit pas que de mouchardage. Les corporations et les
politiques veulent gagner le droit de nous réduire au silence.

L’industrie du droit d’auteur exige le droit de tuer les commutateurs essentiels de nos
communications. Pour peu que nos propos soient suffisamment dérangeants, que ce soit selon les
membres de l’industrie du divertissement ou de la classe politique dirigeante, la ligne est coupée.

Il y a 20 ans, cela aurait paru être une horreur absolue. Aujourd’hui, c’est devenu la réalité. Vous
ne le croyez pas ? Essayez de parler de \site{The Pirate Bay} sur MSN ou Facebook et admirez le silence.
L’industrie du droit d’auteur se bat pour devenir de plus en plus envahissante. De même certains
politiciens ont en poche leur propre calendrier sur la question.

Bien que l’industrie du droit d’auteur et les politiciens Big Brother ne partagent pas les mêmes
motivations, ils poussent dans la même direction, promeuvent les mêmes changements.

Pendant ce temps, les déplacements des citoyens dans les rues sont tracés minute par minute et leur
historique est enregistré.

Comment imaginer une révolution possible quand tout ce que vous dites est étouffé dans l’œuf, afin
d’atteindre une quelconque oreille, et quand le régime peut surveiller qui a rencontré qui, où et
quand, voire peut vous déconnecter par un simple appui sur un bouton distant ? Comment exercer son
droit de résistance à l’oppression dans un monde où absolument tout est sans cesse surveillé ?

De ce point de vue, l’Occident n’a pas beaucoup de leçons à donner à la Chine ou aux régimes du
monde arabe.

\subsection{Cependant, des activistes marginaux luttent pour notre liberté}

Malgré toutes ces ténèbres, une contre-réaction grandit de jour en jour.

Dans la nuit de l’obscurantisme, des activistes jouent au chat et à la souris avec les outils de
surveillance et de contrôle afin de garantir la liberté d’expression. Ce sont les héros de notre
génération. En nous permettant de garantir notre liberté d’expression et de publication, ils nous
assurent des communications incontrôlables. C’est pourquoi ils attaquent aussi le droit d’auteur
dans son cœur, par effet collatéral.

Le logiciel libre est au cœur de la contre-réaction à Big Brother. Chacun peut examiner le contenu
d’un logiciel libre, ce qui rend l’inclusion de portes dérobées ou de mécanismes de surveillance
impossible, et lui permet de se répandre comme la poudre si nécessaire.

De plus, il renonce au rêve du monopole, à tel point que les méthodes de développement les plus
populaires le combattent activement, faisant ainsi de nouveau le lien entre imposition du respect du
droit d’auteur et répression. Les systèmes d’exploitation et les logiciels de communication libres
sont au cœur de toute liberté d’expression à venir ou présente.

Le logiciel développé par ces héros garantit nos droits civiques. Il s’agit de
Tor\footnote{\url{https://www.torproject.org/}},
FreeNet\footnote{\url{https://freenetproject.org/}}, I2P\footnote{\url{http://www.i2p2.de/}},
TextSecure et RedPhone\footnote{\url{http://www.whispersys.com/}}. Que des
criminels échappent à la surveillance par ces moyens est un faible
prix à payer pour nos droits : Demain, ce sera peut-être nous qui serons considérés comme des
criminels pour subversion. Ces outils sont déjà utilisés par les peuples en révolte contre la
corruption. Nous devrions nous en souvenir.

En même temps et par nécessité, ces logiciels libres rendent le droit d’auteur inapplicable, puisque
qu’ils créent des moyens de communications anonymes, intraçables, inespionnables. Le blogueur Mike
Masnick de \site{Techdirt} faisait récemment
remarquer\footnote{\url{http://www.techdirt.com/articles/20110221/22545113197/sometimes-piracy-freedom-look-remarkably-similar.shtml}} que « le
piratage et la liberté ressemblaient à des
frères jumeaux ».

C’est peut-être le manifeste de
Freenet\footnote{\url{https://freenetproject.org/philosophy.html?language=es}} qui est le plus clair
:
\begin{quotation}
 « Vous ne pouvez pas garantir la liberté d’expression et appliquer le droit d’auteur. C’est pourquoi
toute technologie destinée à garantir la liberté d’expression doit aussi empêcher l’application du
droit d’auteur ».
\end{quotation}

Les combats pour la liberté d’expression et pour la défaite du monopole du droit d’auteur sont les
mêmes. C’est pourquoi les révolutions utiliseront des outils qui non seulement ne sont pas en-dehors
du monopole du droit d’auteur, mais le combattent activement. La licence pour la révolution ne sera
pas proprement concédée.

\section{Filtrage, censure, et pédopornographie}
\begin{quotation}
 « La pédopornographie est géniale » déclarait avec enthousiasme l’intervenant sur le podium. « C’est
génial parce que les politiques comprennent ce que c’est. En jouant sur cette carte, nous pouvons
les inciter à agir et à bloquer des sites. Une fois qu’il l’auront fait, nous pourrons réclamer des
blocages de sites de piratage. »
\end{quotation}

\begin{figure}[p]
\centering  \includegraphics[height=\textheight]{ban}
   \legend{Ensemble, tout est possible. Photo de Duyarsiz Kitle sous CC-BY\footnotemark}
\end{figure}
\footnotetext{\url{http://www.flickr.com/photos/duyarsiz_kitle/5727537499/}}
\subsection{Un procédé efficace}

C’était lors d’un séminaire organisé par la Chambre américaine du commerce de Stockholm le 27 mai
2007, intitulé « La Suède, un havre pour les pirates ? ». L’orateur était Johan Schlüter\footnote{\url{http://www.jslaw.dk/}}, du Groupe
Anti-Piratage Danois\footnote{\url{http://www.antipiratgruppen.dk/}}, un lobby de l’industrie de la musique et du film comme
l’IFPI\footnote{\url{http://www.ifpi.org/}}.

Nous étions trois pirates dans l’assemblée : Christian Engström, Rick Falkvinge, et le vétéran de
l’activisme Oscar Swartz\footnote{\url{http://swartz.typepad.com/texplorer/2007/07/polisens-hmnd-m.html}}. Oscar a écrit quelques
colonnes\footnote{\url{http://computersweden.idg.se/2.2683/1.111214}} sur le séminaire dans une revue
d’informatique suédoise dans les jours suivants; Rick a bloggé\footnote{\url{http://falkvinge.net/2008/02/07/kommentarer-till-propagandakriget/}}
dessus, et moi\footnote{\url{http://christianengstrom.wordpress.com/2008/02/06/barnporrlankar-for-nytillkomna/}} (Christian Engström)
aussi.
\begin{quotation}
 « Un jour nous aurons un système de filtrage géant que nous développons en coopération renforcée
avec l’IFPI et la MPA. Nous n’arrêtons pas de surveiller la pédopornographie sur Internet, pour
montrer aux politiques que ça fonctionne. La pédopornographie, ça ils le comprennent. » disait Johan
Schlüter, avec un sourire béat, rayonnant de fierté et d’enthousiasme.
\end{quotation}

Du point de vue de l’IFPI et du reste des lobbys du droit d’auteur, il avait toutes les raisons
d’être fier et enthousiaste, après le succès qu’il avait eu avec cette stratégie au Danemark.

Actuellement, le site \site{The Pirate Bay}\footnote{\url{http://thepiratebay.se}} est bloqué par les principaux fournisseurs d’accès du Danemark.
La stratégie de M. Schülter avait fonctionné comme une horloge.

Commencez avec la pédo-pornographie, que tout le monde trouve révoltante, et trouvez quelques
politiciens qui veulent donner l’impression qu’ils agissent. Ne vous inquiétez surtout pas de la
facilité à contourner les blocages en 10 secondes\footnote{\url{http://lmgtfy.com/?q=contourner+un+blocage+dns}}. L’essentiel est seulement que le
grand public et
les politiques acceptent le concept du filtrage et de le censure. Une fois que c’est acquis, étendez
ce principe à d’autres domaines, comme le piratage. Et une fois que le principe de la censure
d’Internet est largement accepté, vous pouvez commencer à rendre les solutions de contournement plus
difficiles d’accès.

\subsection{Pour ne pas nommer l’innommable}

En Suède, le lobby du droit d’auteur a essayé exactement cette tactique quelques mois après la tenue
du séminaire de Johan Schlüter. En juillet 2007, la policé suédoise était prête à ajouter \site{The Pirate Bay} à la liste des sites de pédo-pornographie qui était bloquée par la plupart des
fournisseurs
d’accès.

La police n’a jamais essayé de joindre quiconque appartenant à \site{The Pirate Bay}, ce qu’ils auraient
bien entendu fait si jamais ils avaient vraiment trouvé des photos pédopornographiques. Il
s’agissait simplement de censurer le site, et en même temps de mettre dans le même panier échange de
biens culturels et pédopornographie.

Dans le cas suédois, le plan échoua lamentablement à cause d’une fuite de la liste des sites bloqués
avant son utilisation. Après les rugissements de la blogosphère et de quelques médias, la police a
dû justifier qu’elle avait bien trouvé des photos compromettantes ou au moins expliqué sur quelle
base légale elle s’appuyait. Contrairement au Danemark, \site{The Pirate Bay} n’est toujours pas censuré en
Suède.

Cependant le lobby du droit d’auteur n’abandonne jamais. S’ils n’arrivent pas à obtenir ce qu’ils
veulent au niveau national, ils essayeront au niveau européen et vice-versa.

Les gros labels et les grandes maisons de l’industrie du divertissement veulent censurer Internet,
et sont tout à fait près à utiliser cyniquement la pédopornographie pour ce. Tout ce dont ils ont
besoin est quelques politiciens crédules ou désireux eux-mêmes de pouvoir censurer Internet.

\subsection{Et piège même les politiques}

Malheureusement, la commissaire suédoise Cecilia Malmström (surnommée Censilia) fait partie de cette
espèce de  politiciens. En mars 2010, elle a
présenté\footnote{\url{http://ceciliamalmstrom.wordpress.com/2010/03/29/ett-slag-for-barnens-rattigheter/}} une directive
européenne\footnote{\url{http://europa.eu/rapid/pressReleasesAction.do?reference=IP/10/379&format=HTML&aged=0&language=fr&guiLanguage=fr}} pour
introduire le
filtrage du Netz, en suivant exactement le plan de Johan Schlüter trois ans plus tôt. Selon le
projet de la Commission, la directive aurait forcé les États-membres à introduire le blocage de
sites censés héberger de la pédopornographie.

Grâce au dur travail d’eurodéputés de tout bord à l’intérieur de la commission parlementaire LIBE
(Libertés civiles, justice et affaires intérieures), la Commission a dû avorter sa tentative de
rendre le filtrage du Netz obligatoire en Europe. Le Parlement Européen a changé le texte pour
remplacer devraient par pourraient dans « Les États-membres devraient introduire la censure du Netz »,
et en ajoutant que certaines procédures judiciaires doivent être suivies, et que le principal
concerné a le droit de faire appel.

Puisque la directive n’appelle aucune censure au niveau européen, mais la laisse possible au niveau
national, nous pouvons nous attendre à ce que l’industrie du droit d’auteur intensifie ses efforts
pour introduire le filtrage d’Internet dans les pays qui n’en ont pas encore mis en place. Bien que
leur vrai but soit d’amener les gouvernements à filtrer les sites comme \site{The Pirate Bay}, les lobbys
de l’industrie du droit d’auteur vont continuer à jouer la carte de la pédopornographie à chaque
fois qu’ils jugeront qu’il est trop tôt pour parler directement.

\subsection{Cependant, la nature revient toujours au galop}

Mais, de plus en plus, ils sentent qu’ils n’ont aucun besoin de cacher leurs vraies intentions. Aux
États-Unis, ils se sont même présentés à visage ouvert avec les lois SOPA et PIPA (Stop Online
Piracy Act et Protect Intellectual Property Act). À tort, puisque ces lois ont été rejetées avec
fracas par l’opinion publique américaine\footnote{\url{https://www.google.com/takeaction/images/sopa-012112-v12.png}}.

Les idées sous-jacentes à SOPA et PIPA étaient de donner aux autorités la possibilité de couper
l’accès à n’importe quel site web, n’importe où dans le monde, si les ayants-droits l’accusaient de
violer leurs droits, ou même de « permettre ou faciliter » une telle violation. Un simple lien mal
placé et vous étiez déjà dans l’illégalité, tous vos paiements par des banques américaines (VISA et
Mastercard) suspendus. La décision devait être prise par une cour de justice sans audience des
accusés. Afin de ne pas devenir eux-mêmes responsables en permettant le piratage, les fournisseurs
d’accès à Internet et les réseaux sociaux auraient dû se dépêcher de fliquer leurs clients et de les
débrancher à la moindre suspicion.

Avec SOPA et PIPA, les lobbys de l’industrie du droit d’auteur n’ont plus senti le besoin de
prétexter la pédo-pornographie pour appeler à la censure.

Des mesures similaires ont été aussi proposées en Europe. L’universitaire anglais Monica Horten a
écrit en janvier 2012\footnote{\url{http://www.iptegrity.com/index.php/ipred/733}. Article sous CC-BY} :
\begin{quotation}
La Commission européenne pourrait demander aux fournisseurs d’accès à Internet de filtrer leurs
réseaux, et demander aux intermédiaires de paiement de retenir l’argent tant qu’ils n’ont pas obéi
aux exigences des ayants-droits, suivant une annonce publiée aujourd’hui. Cette décision tant
attendue clarifie la politique officielle de l’Union sur Internet et le commerce en ligne. Elle suit
la directive sur le commerce en ligne de la Commission.

La directive sur le commerce en ligne a protégé l’Internet ouvert, en le considérant avant tout
comme un intermédiaire. Le rapport prône des changements radicaux qui mettent en danger sa
neutralité d’intermédiaire. Plus précisément, la Commission veut introduire un procédé
d’avertissement/déconnexion pan-européen. Cela ressemblerait à l’Hadopi française, ou à la procédure
« avertissement et déconnexion » du DMCA américain, avec une différence de taille : le mot « déconnexion » est remplacé par « action », ce qui pourrait inclure le filtrage par les fournisseurs
d’accès à Internet.

\begin{quotation}
« Les procédures d’avertissement-action seraient celles suivies par les fournisseurs d’accès à
Internet pour lutter contre le contenu illégal lors de la notification de sa présence.
L’intermédiaire pourrait, par exemple, mettre hors ligne le contenu illégal, le bloquer, ou forcer
ceux qui l’ont posté à l’enlever. »
\end{quotation}

De plus, la Commission veut impliquer les fournisseurs de solution de paiement dans les procédures
pour les utiliser comme moyens de pression. Paypal pourrait bloquer des paiements sur simple
signalement par un ayant-droit.

\begin{quotation}
« La coopération entre les principaux intéressés, à savoir les fournisseurs d’accès à Internet, les
ayants-droits et les services de paiement, dans l’Union Européenne comme aux États-Unis, peut aussi
permettre de combattre le contenu illégal. »
\end{quotation}

La procédure avertissement, action, rétorsion financière pré-empte un autre rapport de la
Commission, la directive IPRED, pour Intellectual Property Right Enforcement Directive, ou en
français Directive d’Imposition des Droits de Propriété Intellectuelle. L’IPRED considère que
l’Europe est la bonne échelle pour imposer le respect du droit d’auteur. Il n’est pas sûr que ce
sera dans la directive sur le commerce en ligne ou dans l’IPRED que la « coopération » des services
de paiement sera incluse.

Les deux directives sont sous l’égide du Commissaire français Michel Barnier, qui est habituellement
vu comme proche du président Nicolas Sarkozy.
\end{quotation}


\subsection{Conclusion}

Lorsque Censilia a introduit sa proposition pour bloquer la pédopornographie en 2010, elle a insisté
en public sur le fait qu’il s’agissait uniquement de pédopornographie, et qu’il ne s’agissait pas
d’emprunter une pente glissante. Lors d’une présentation le 6 mai
2010\footnote{\url{http://www.meldpunt-kinderporno.nl/files/Biblio/Speech-Malmstrom-Combating-sexual-abuse06_05_2010.pdf}}, elle déclara :
\begin{quotation}
 « La proposition de la Commission ne concerne que la pédopornographie, ni plus, ni moins. Et la
Commission n’a absolument aucun plan de blocage d’autres types de contenu. Je m’opposerais
personnellement à tout idée de ce type. »
\end{quotation}

Sauf si Mme Malmström mentait effrontément à cette époque, il semble qu’elle n’avait pas été mise au
courant du calendrier de ses collègues. Bloquer les sites web pour violation de droits d’auteur a
toujours été le but du lobby du droit d’auteur, à toutes les époques.

\section{La riposte graduée, ou l’art de débrancher les gens par caprice}

« Trois coups et t’es dehors »\footnote{\url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_des_trois_coups}} est une expression qui a ses origines dans le
base-ball, que les
politiciens américains ont transformés en principe légal. Dans le contexte de la régulation du Netz,
« trois coups » signifie que quelqu’un accusé de partage illégal trois fois de suite par des
ayants-droits est déconnecté. « Réponse graduée » est l’expression la plus utilisée en France.

En France, nous avons la loi Hadopi\footnote{\url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_Cr\%C3\%A9ation_et_Internet}}, qui demande aux Fournisseurs d’Accès
à Internet (FAI) de
débrancher ceux qui ont reçu un, deux ou trois avertissements. Ceci dit, en France, les
avertissements ne sont pas nécessaires, la déconnexion peut être immédiate. En Angleterre, le
Digital Economy Act\footnote{\url{http://www.legislation.gov.uk/ukpga/2010/24/contents}} dit essentiellement met la même chose. En Italie, qui a voulu
faire mieux que
tout le monde, un seul
avertissement\footnote{\url{http://www.fulviosarzana.it/blog/il-diritto-ad-internet-ed-il-parlamento-italiano}} suffit pour être banni.

Sur le principe, ces lois laissent aux majors la liberté de se poser en juge et partie, en désignant
les individus suspectés de porter atteinte à leurs droits, et en forçant les FAI à appliquer la
sanction qu’est la déconnexion.

Laissons de côté la question de savoir si privatiser l’application de la loi est une bonne idée. Ce
que nous défendons ici, c’est que vouloir débrancher arbitrairement les gens d’Internet est un
caprice irresponsable. Caprice car, comme nous le défendons, il faut réformer le droit d’auteur
plutôt que l’appliquer aveuglément. Irresponsable à cause des effets qu’une coupure d’Internet a sur
les membres d’un foyer.

Considérons deux secondes ce que ça veut concrètement dire :

\begin{itemize}
\item 
L’arrêt des études

La plupart des systèmes scolaires, particulièrement l’université, prennent pour acquis que vous avez
un accès Internet. Si vous êtes un étudiant, vous aurez besoin d’un accès Internet pour toutes les
choses de la vie courante, comme vous tenir au courant de votre emploi du temps, préparer des
exposés en groupes, ou chercher la littérature sur un sujet précis. Les études montrent que la
majorité des étudiants piratent. Devriez-vous leur couper leur accès et arrêter là leurs études ? Ou
peut-être faire un exemple sur 5-10\% ? Quel est le meilleur sacrifice ?

\item 
La mort des petites entreprises

Si vous possédez une PME, vous dépendez entièrement d’Internet, quelque soit votre branche. Pour
contacter les clients, mettre à jour vos actualités, commander vos fournitures et simplement
correspondre. Est-il raisonnable de ruiner le père ou la mère de famille parce que l’adolescent a
téléchargé le dernier tube à la mode ? Couper une connexion punit un foyer entier.
\item 
La coupure des relations sociales

Les jeunes sont socialisés en grande partie via Internet. Il n’est pas rare que certains aient des
connaissances très proches qu’ils n’ont que rarement rencontrés en vrai. Ce n’était pas le cas il y
a 30 ans, mais les choses ont changé. Être tout d’un coup coupé du monde est normalement réservé aux
dangereux criminels.
\item 
La perte des droits civiques

L’accès à Internet est devenu essentiel pour prendre part aux débats public. Non seulement pour être
tenu au courant, mais aussi pour monter son propre blog, commenter ceux des autres, réagir en direct
sur Twitter et organiser des évènements ou les rejoindre.\end{itemize}

« Si vos enfants sont méchants, nous leur enlevons leurs jouets » est un bon résumé de l’approche
répressive des politiques qui défendent la riposte graduée.

Mais les citoyens ne sont pas des enfants, n’ont pas à subir l’arrogance de leurs représentants.
Internet n’est pas un jouet. C’est devenu un rouage essentiel de la société, et une infrastructure
dont tout le monde a besoin.

C’est dans cet esprit que le Conseil Constitutionnel
français\footnote{\url{http://www.conseil-constitutionnel.fr/conseil-constitutionnel/francais/les-decisions/2009/decisions-par-date/2009/2009-580-dc/decision-n-2009-580-dc-du-10-juin-2009.42666.html}}
a déclaré que la suspension ne pouvait
passer que par un juge car :
\begin{quotation}

Aux termes de l’article 11 de la Déclaration des droits de l’homme et du citoyen de 1789 :
\begin{quotation}
« La libre communication des pensées et des opinions est un des droits les plus précieux de l’homme : tout citoyen peut donc parler, écrire, imprimer librement, sauf à répondre de l’abus de cette
liberté dans les cas déterminés par la loi. »
\end{quotation}

En l’état actuel des moyens de communication et eu égard au développement généralisé des services de
communication au public en ligne ainsi qu’à l’importance prise par ces services pour la
participation à la vie démocratique et l’expression des idées et des opinions, ce droit implique la
liberté d’accéder à ces services.
\end{quotation}

Les politiques qui ne le comprennent pas ne devraient pas être surpris que la jeune génération ne
vote pas pour eux.

\section{Le principe de proportionnalité dans ACTA et les infractions au droit d’auteur}

En 2007, Mme Jammie Thomas, mère célibataire, est devenue
bouc-émissaire\footnote{\url{http://www.numerama.com/magazine/17233-condamnee-a-payer-15-million-de-dollars-pour-son-troisieme-proces-p2p.html}} après
avoir été poursuivie
par une maison de disque qui exigeait 3,6 millions de dollars de dommages et intérêts. Le prétendu
crime concernait un partage de 24 chansons sur Kazaa (l’outil de partage de fichiers le plus
populaire au début des années 2000). Le tribunal l’a condamnée, mais a réduit sa peine à 222 000
dollars. Mais pour Mme Thomas, ce montant était tout de même supérieur à cinq fois son revenu
annuel.

\subsection{Condamnation par procuration}

Dans les cinq années qui ont suivies la condamnation, le jugement est passé en cour d’appel une
première puis une deuxième fois. En janvier 2012, l’affaire était toujours en cours. Le montant des
dommages et intérêts a longtemps varié en fonction des jugements rendus en passant de 1 920 000 \$
en 2009 à 54 000 \$ en 2011. La maison de disque a déclaré ne pas être satisfaite de cette décision
et cherchera une nouvelle augmentation de la condamnation.

Mais que ce soit 2 000 000\$ ou la « modique » somme de 50 000 \$, le montant est clairement
disproportionné par rapport aux faits. Peu importe le nombre de chansons que vous ou les membres de
votre famille ont écoutées sans les avoir achetées, vous ne devriez même pas considérer le risque de
devoir vendre votre maison ou votre voiture, ou encore de payer des dommages et intérêts à une maison
de disques le reste de votre vie. C’est tout simplement disproportionné.

Dans cette affaire, la maison de disques n’est pas intéressée par l’argent. Ils savent que Mme
Thomas n’en a pas, et ont déjà déboursé 3 000 000\$ en frais juridiques. Ils veulent effrayer le
public en mettant au pilori un exemple.

\subsection{Équité de la justice}

Le principe de proportionnalité est l’un des piliers d’un système d’un système judiciaire équitable.
Mais les majors du copyright sont parvenus à persuader la justice que ce principe ne devrait pas
être appliqué dans le cas des délits commis en ligne.

Lorsqu’elle s’occupe du respect du droit d’auteur sur Internet, la justice peut être aveugle. Et
malheureusement, cela s’applique aussi aux tribunaux européens, pas qu’aux américains.

En Suède en 2011, des tribunaux ont condamné à de la prison des pirates qui s’étaient fait prendre
par malchance par des ayants-droits. Certes, ce sont des cas isolés, et le jugement a été avec
sursis à chaque fois, puisqu’ils n’avaient aucun casier. Mais, d’un point de vu légal, il est
surprenant de voir qu’il s’agit d’un crime coupable de prison.

S’agit-il vraiment de la société que nous voulons ? Il était un temps où vous pouviez être certains
que « condamné pour avoir écouté de la musique illégalement » ne pouvait arriver qu’à Cuba ou en Union
Soviétique. Les régimes totalitaires ont toujours eu pour habitude de contrôler les goûts de leur
population.

Mais maintenant, nous voyons que dans des États aussi respectables que les États-Unis ou la Suède,
de telles choses arrivent. Certes il ne s’agit pas de protéger l’État contre les influences néfastes
de l’extérieur, mais de protéger l’industrie du divertissement contre le progrès. Cependant les
condamnations sont les mêmes. Pensez-vous vraiment que cela soit proportionné et durable ?

\subsection{Des millions dans des baladeurs}

En 2008, un citoyen danois avait été condamné à une amende de 160 000
couronnes\footnote{\url{http://www.pcinpact.com/news/45828-danemark-piratage-wifi-abonne-P2P.htm}} (21 000 €) pour
avoir partagé 13 000 chansons sur un réseau Direct Connect en 2005. La peine avait été réduite par
la Cour Suprême en 2011 après six ans de bataille légale, mais les deux premiers tribunaux ont jugé
que 20 000 € était tout à fait normal pour un souffre-douleur de l’industrie du divertissement.

Pour mettre les chiffres en perspective, 13 000 chansons, c’est 64 Go, et ça tient dans une poche.
Il y a 30 ans, ça aurait rempli une pièce entière. La technologie a tout bouleversé. Il est
probablement difficile de trouver un adolescent danois qui a partagé moins de 64 Go dans sa vie.

Est-ce que ça veut dire qu’il est juste que toutes les familles danoises vivent avec la menace
permanente d’une amende de 20 000 € si un avocat frappe à la porte ? Est-ce qu’écouter illégalement
de la musique est aussi grave que voler une voiture et la détruire ?

Présentement, en Europe, les tribunaux ont toute latitude pour décider des dommages et intérêts.
C’est pourquoi la cour suprême danoise a réduit la condamnation. Mais cela changera si le Parlement
Européen ne rejette pas ACTA\footnote{Accord commercial de lutte contre la contrefaçon, rejeté très majoritairement par le Parlement européen en juin 2012, après la publication du livre
présentement traduit.}.

\subsection{ACTA et les amendes arbitraires}

Bien que le nom du traité suggère qu’ACTA ne s’occupe que de la contrefaçon des biens commerciaux,
que tout le monde, bien entendu, condamne, les effets du traité sont bien plus larges. ACTA vise à
renforcer l’application du droit d’auteur sur Internet, et rendrait certaines amendes absurdement
élevées.

Dans l’article 9,1 d’ACTA\footnote{\url{http://trade.ec.europa.eu/doclib/docs/2011/may/tradoc_147937.pdf}}, il est dit
\begin{quotation}
Lors de la détermination des indemnisations pour infraction à des droits de propriété
intellectuelle, les autorités judiciaires du pays signataire auront l’autorité pour prendre en
compte, entre autres, toute mesure légitime de la valeur des pertes présentée par l’ayant-droit, qui
pourra inclure les bénéfices non réalisés, la valeur des services ou biens à l’aune des prix du
marché, ou le prix de vente au détail.
\end{quotation}

En d’autres termes : pour calculer les dommages infligés avec votre disque dur, vous devez
multiplier le nombre de chansons par leur prix.

Un disque de deux téraoctets peut contenir à peu près un demi-million de chansons. Si vous calculez
les dommages selon le prix du marché, ce disque de quelques centimètres de diamètre vaut près d’un
demi-million d’euros.

Est-ce que cela serait proportionné ou pas ? L’exemple n’est pas extrême. Beaucoup d’adolescents ont
des fortunes en dizaines de milliers d’euros dans leur poche. Est-ce que leur famille devraient
vraiment vendre la maison si cela venait à être su ?

Dans les lois actuelles des pays européens , les dommages et intérêts sont (au moins en principe)
limitées aux pertes réellement subies, preuves à l’appui. Ils doivent être proportionnels. Même les
meilleurs avocats de l’industrie du divertissement n’arriveraient pas à prouver qu’un enfant de 15
ans et son iPod leur a fait perdre des millions.

Mais, suivant ACTA, les labels n’auraient plus besoin de prouver qu’ils ont réellement perdu de
l’argent. Une bête multiplication est une preuve suffisante.

L’industrie du divertissement est consciente de ces absurdités, bien sûr. Elle a largement
participé aux négociations sur ACTA depuis le tout début, et les eurodéputés ont été maintenus hors
du jeu aussi longtemps que possible. Le plan était de faire en sorte qu’ACTA soit signé, ratifié et
avalisé avant que trop d’eurodéputés ne se rendent compte de ce qu’ils signaient.

Il nous revient de continuer à faire échouer les lois et traités traîtres comme ACTA.

\section{L’inutilité des procès en bonne et due forme}
Les ayants-droits préfèrent recourir au chantage que de poursuivre les pirates par des moyens
judiciaires conventionnels. C’est devenu un véritable modèle économique.

\subsection{Être frappé par la foudre}

En Suède, avec 9 millions d’habitants, environ 10 personnes sont frappées par la foudre chaque
année, et deux meurent. C’est bien sûr tragique, mais ce risque d’un sur un million n’est pas
suffisant pour que les gens aient au quotidien peur d’être frappés par la foudre et pour changer leurs habitudes. Personne ne porte de casque avec prise de terre dans les rues de
Stockholm.

Avant 2011\footnote{\url{http://5101.se/sammanstallda-domar/}}, le risque de se faire prendre pour piratage était à peu près aussi élevé que celui
d’être tué par la foudre. Ça arrivait une fois ou deux par an, donc personne ne prenait la menace au
sérieux.

En 2011, avec trois procureurs et dix enquêteurs consacrés à la tâche, on atteignit les huit
personnes prises par an. Autrement dit, en augmentant « massivement » les ressources judiciaires
consacrées au problème (qui auraient pu être dépensées ailleurs), on a amené le risque de
condamnation au niveau de celui d’être frappé (et pas tué) par la foudre. C’est une augmentation
considérable, mais pas suffisante pour impressionner qui que ce soit. Certains peuvent prendre
quelques précautions supplémentaires en s’abonnant à un service d’anonymisation pour quelques euros
par mois, mais le risque global de se faire prendre ne décourage personne.

D’après l’agence de presse suédoise TT\footnote{\url{http://www.dn.se/kultur-noje/polisen-rustar-upp-mot-fildelarna}}, 20\% de la population suédoise, soit 1,4 million, pirate des
œuvres culturelles. Un tiers d’entre eux pourraient être envoyés en prison si la police les
découvrait. Mais, bien sûr, seulement une infime minorité a une chance d’arriver en prison.

« Nous aurions besoin de milliers d’enquêteurs » a déclaré un des agents spécialisés, tout à fait conscient de ce qui arrivait.

Du point de vue des grosses boîtes de production, utiliser la justice conventionnelle pour arriver à
bout du piratage est peine perdue, parce que le risque d’être pris est ridicule, mais aussi parce
que les étapes d’un procès en « bonne et due forme » basé sur des «preuves » sont beaucoup trop lentes
et que déclencher des centaines de procédures engorgerait les tribunaux plutôt qu’autre chose.

C’est pourquoi elles essayent d’accélérer les procédures. Aux États-Unis, elles y ont largement
réussi. La raison pour laquelle Jammie Thomas a eu l’attention des médias n’était pas qu’elle était
la première à être poursuivie pour piratage, ou que les montants demandés étaient exorbitants. Les
montants étaient ceux usuellement réclamés par l’industrie du disque. Jammie Thomas a fait la une
car elle était la première à plaider non coupable, et à résister à l’industrie de la musique. Au
lieu de payer, elle est allée en justice.

Récapitulons : la boîte de production a poursuivi Thomas pour 3,6 millions, mais a offert un
arrangement à l’amiable de 2000\$. Il n’est pas difficile de comprendre pourquoi la plupart des gens
payent directement, même s’ils sont innocents. Perdre 2000\$ n’est rien par rapport à la peur de
devoir payer un avocat et de perdre des millions. Il est plus simple de céder au chantage.

\subsection{Le chantage comme technique « commerciale »}

Du chantage organisé. Voilà ce dont il s’agit. Les maisons de disques américaines ont poursuivi des
grands-mères de 80 ans, des gens sans ordinateurs et même des morts. En forçant les fournisseurs
d’accès à Internet à donner les historiques des clients, ils ont mis sur  place une industrie du
chantage. Il n’y a rien qui explique que l’on reçoive un mail. Peu importe notre innocence.
« Envoyons des mails et récupérons l’argent ». Tout à y gagner, rien à perdre.

La clé de cette stratégie pour les ayants-droits est qu’ils peuvent forcer les fournisseurs d’accès
à Internet à leur donner les historiques de connexion de leurs clients. Si c’est possible, les
infractions au droit d’auteur deviennent une manne en elles-mêmes. Puisque rares sont les citoyens à
s’y opposer et à prendre le risque d’aller au tribunal, le coût judiciaire est faible et le modèle
économique fonctionne bien. Un timbre contre quelques milliers d’euros…

En Europe, l’importance de cette pratique varie d’État en État. En 2010, Lars van Trier a utilisé
cette technique en Allemagne, en menaçant des centaines de personnes de poursuites pour 10 000€ de
dommages et intérêts minimums s’ils ne payaient pas 1200€ tout de suite. 600 Allemands ont été
suffisamment effrayés pour payer directement, même si certains étaient innocents, ou pensaient que
1200€ était exagéré pour avoir téléchargé illégalement un film. Il en a retiré plus d’argent que via
la vente de DVD ou de places de cinéma\footnote{\url{http://www.nyteknik.se/nyheter/it_telekom/internet/article3055830.ece}}.

La Suède comme la France, au contraire, ont été largement épargnées par ce type de comportement des
ayants-droits, parce que les ayants-droits n’ont pas le droit de demander directement aux
fournisseurs d’accès à Internet les coordonnées de leurs clients. Il faut remplir une plainte et
passer par une procédure policière puis judiciaire avant d’obtenir les données demandées.

\subsection{IPRED et rétention des données}

En France, cela a changé depuis que l’État s’est chargé avec la Hadopi de l’envoi des mails
lui-même, tandis que cela peut changer en Suède avec la traduction en loi locale de l’IPRED\footnote{\url{http://www.laquadrature.net/fr/directive-anti-partage-ipred}} et de la
directive sur la rétention des données\footnote{\url{http://de.wikipedia.org/wiki/Vorratsdatenspeicherung}}
(contre laquelle un recours
constitutionnel a été déposé en Autriche
après l'Allemagne\footnote{\url{http://politiquedunetz.sploing.fr/2012/06/11-139-citoyennes-autrichiens-deposent-un-recours-constitutionnel-contre-la-retention-des-donnees/}}). Ces deux
directives ont été conçues en tandem, et permettent aux ayants-droits de mener à bien leur technique
de chantage.

La directive sur la rétention des données force les fournisseurs d’accès à Internet à conserver
l’historique des données de connexion de leurs clients pour une durée déterminée, tandis que l’IPRED
sert à permettre aux ayants-droits de réclamer cette information. Ces deux directives combinées
permettent le chantage version américaine.

Le problème fondamental est que si les lois ont pour effet de permettre aux compagnies privées de
mettre en place leur propre milice répressive, les citoyens n’ont plus la possibilité de se défendre
« à égalité » avec ces compagnies devant la justice. 

Ce qui compte n’est pas tant le résultat
judiciaire que le coût de la procédure. Si vous ne pouvez pratiquement parlant pas vous défendre,
il s’agit d’un déni de justice.

\section{De toute manière, la répression ne marche pas}
La politique répressive des lobbys de la culture n’a jamais donné que des résultats éphémères et
incertains. Car rien n’arrêtera le piratage.

\subsection{L’IFPI et ses hallucinations}

En juin 2010, moi, Christian Engström, j’assistais à un groupe de travail sur le renforcement du
droit d’auteur au Parlement Européen. Nous avions des invités de la MPAA\footnote{\url{http://www.mpaa.org/}} et de l’IFPI\footnote{\url{http://www.ifpi.org/}}, c’est-à-dire
des représentants des lobbys de la culture et des défenseurs de la ligne la plus dure sur le sujet.

La représentante de l’IFPI nous a vanté tout ce qu’ils pourraient produire si le piratage
disparaissait. Elle nous demandait des campagnes d’information et une répression plus sévère. Elle
nous a montré une diapo avec les mots :
\begin{quotation}
 L’industrie de la musique favorise l’information des utilisateurs, avec des sanctions pour les
récidivistes.
\end{quotation}

C’est exactement ce qu’elle dit depuis plus d’une décennie. Des campagnes d’information pour les
internautes sur des sanctions infligées par les fournisseurs d’accès à Internet, sans passer par un
juge. Mais, existe-t-il une bonne raison de penser que ça marchera ?

Lorsque ce fut mon tour de parler, j’ai rappelé à l’IFPI et la MPA que cela fait une décennie
qu’elles poursuivent cette stratégie, aux États-Unis comme en Europe. En 1998 elles ont fait voté le
DMCA\footnote{\url{http://politiquedunetz.sploing.fr/wp-content/uploads/2012/09/remy-khouzam-dmca-analyse.pdf}} aux États-Unis. En Europe, nous avons vu plusieurs lois qui ont renforcé la répression,
en
particulier l’EUCD\footnote{\url{http://eucd.info/documents/transposition-eucd-2003-06-20.pdf}} en 2001, dont la transposition française est la
DADVSI\footnote{\url{http://www.maitre-eolas.fr/post/2006/08/07/411-la-loi-dadvsi-commentee}} puis l’IPRED en 2004.
Nous avons aussi vu plusieurs campagnes de dite information « Le partage c’est du vol ».

Les lobbys de la culture sont donc en bonne position pour savoir si leur stratégie a été efficace.
Je leur ai demandé dans quel pays elle avait fonctionné ? Malheureusement, admit la représentante de
l’IFPI, nulle part.

Les ayants-droits sont in fine toujours obligés de poursuivre en justice les pirates pour
être efficaces, ce qui restreint sévèrement le nombre de cas qu’ils peuvent poursuivre. L’IFPI et
les autres lobbys voulaient une réponse bien plus répressive pour qu’elle soit plus efficace, dit la
représentante. Elle espérait que l’UE la comprendrait. Elle a cité la Suède comme un cas de pays où
une législation plus stricte avait été mise en place le premier avril 2009.

Regardons le trafic à cette période :
\begin{figure}[H]
\centering  \includegraphics[width=\textwidth]{trafic-suedois}
   \legend{Le trafic Internet en Suède sur deux ans par Netnod}
\end{figure}

Il est vrai que le trafic est tombé de 40\% le jour de l’entrée en vigueur de la loi, et que l’IFPI
avait publié un communiqué victorieux ce jour là. Il est aussi vrai que, six mois plus tard, le
trafic était revenu à la normale. Un succès peut-être, mais éphémère.

Tout autour du monde, la même histoire se répète. Personne n’a jamais été capable d’arrêter le
piratage. Mais les lobbys de la culture continuent à espérer que les mêmes sanctions inefficaces le
deviendront un jour. Il n’y a rien qui suggère qu’ils puissent avoir raison.

La stratégie « Informer et Réprimer » ne fonctionne tout simplement pas. Ce qui se passe, c’est que
l’industrie du droit d’auteur en veut toujours plus, et ne réfléchit pas à deux fois pour faire
passer nos libertés civiles fondamentales après leur monopole décrépi. Si une mesure dure ne sert à
rien, elle en réclame une autre. C’est une succession de victoires à la Pyrrhus.

\subsection{Les enseignements de l’histoire}

Il y a quelques siècles, la peine pour une copie inautorisée finit par être le supplice de la roue.
Après d’affreuses souffrances, le condamné mourrait de soif dans les jours suivant la destruction de
ses membres.

Le monopole de copie à cette époque concernait les modèles de couture. C’était au 18\ieme siècle en
France, avant la Révolution. Certains modèles était plus populaires que d’autres, et pour remplir un
peu plus ses caisses, le Roi avait vendu des monopoles d’exploitation à quelques nobles privilégiés,
qui en retour pouvaient casser des bras et des jambes (et le faisaient).

Mais les paysans et roturiers pouvaient produire ces modèles d’eux-mêmes. Ils pouvaient les
pirater, et le firent largement. Les nobles demandèrent donc justice au Roi. Le Roi commença par
introduire des amendes, puis des châtiments corporels mineurs, puis finit par condamner ces
infractions au monopole nobiliaire par la torture, et ne condamna pas seulement une poignée de
pauvres hères.

L’économiste et historien Eli Heckscher écrit dans son classique \livre{Merkantilismen} :
\begin{quotation}
 Bien sûr, l’essai de stopper un développement encouragé par des modes féminines éphémères ne pouvait
pas réussir. On considère qu’en France la police a tué 16 000 personnes pour copie inautorisée, sans
compter ceux condamnés aux galères. À Valence, il arriva que 77 personnes soient pendues en une seule fois, avec 58
rouées et 631 envoyées aux galères, un acquitté. Mais l’usage du calicot imprimé dont la copie était
réprimée a continué à se répandre en France et ailleurs.
\end{quotation}

Voilà le plus fascinant :
\begin{quotation}
 La peine capitale n’a pas réussi à ralentir le piratage des fabriques des nobles. Même ceux qui
connaissaient des artisans exécutés et torturés continuèrent à pirater sur le même rythme.
\end{quotation}

Cela remet sérieusement en doute la pertinence d’une politique répressive. Combien de temps encore
est-ce que les politiciens continueront à croire que la répression sert à quelque chose quand
l’histoire nous apprend que même la peine de mort n’empêche pas un phénomène de se propager à toute
vitesse et de perdurer ?

Pour résoudre le problème, nous devons trouver une autre solution. Et celle-ci existe. Une fois que
vous acceptez de réduire la protection des œuvres sous droit d’auteur, et d’autoriser le partage
non-commercial, une foultitude d’avantages apparaît. Les deux milliards d’humains connectés de la
planète auraient accès 24h/24 à une culture immense à un coût dérisoire. C’est un
énorme progrès par rapport à la bibliothèque d’Alexandrie. La technologie existe. Il reste à
l’accepter.

\section{Partage de fichiers et droits fondamentaux – la ligne de tension}
 La relation entre le partage de fichier et les droits fondamentaux est très simple. Le partage de
fichier est là pour rester. Peu importe ce que le Parti Pirate Suédois ou n’importe qui d’autre fera ou ne
fera pas, cela ne changera pas les faits. À long terme, il deviendra impossible de faire payer
simplement pour des copies numériques. Cela fait partie de l’histoire de la technologie et il n’y a
rien d’autre à ajouter.

Alors pourquoi cela dérange ? L’industrie du droit d’auteur ne sera pas capable d’arrêter le partage
de fichiers. Les pirates trouveront d’autres moyens de se protéger grâce à l’anonymisation, le
chiffrement, etc… Aucun problème pour eux. Mais l’industrie du droit d’auteur
punit\footnote{\url{http://www.numerama.com/magazine/23715-hadopi-un-premier-condamne-par-naiumlvete.html}} et punira des
individus pris au hasard de façon dure et disproportionnée pour l’exemple.

Ceci n’est pas acceptable. Qui plus est, cela engendrera la surveillance généralisée des
communications privées de tout le monde, ainsi que des systèmes de censure et de blocage. Pour cette
raison, nous devons entrer dans le combat politique pour faire concorder la législation sur les
droits d’auteur avec la réalité.

Nous venons d'expliquer que la seule façon d’essayer de réduire le partage de fichiers est d’introduire la surveillance de masse
de tous les utilisateurs d’Internet. Mais même cela n’est pas très efficace, comme l’ont montrées
les expériences des décennies passées. L’industrie du droit d’auteur sait tout cela.

Donc, même ceux qui pensent que le partage de fichiers est dangereux pour la société et qu’il faut
l’éliminer doivent se demander s’ils sont préparés à accepter une société totalement surveillée pour
arriver à cela. Parce qu’une fois que les systèmes de surveillance ont été installés, ils peuvent
être utilisés pour n’importe quoi qui plaira aux personnes qui les maîtrisent.

Vous pourriez avoir l’impression que vous n’avez « rien à cacher » lorsqu’il s’agit de  partage
de fichiers, si c’est quelque chose que vous ne pratiquez pas. Mais pouvez-vous être certains que
vous n’aurez pas toujours « rien à cacher » quand il s’agira d’exprimer des points de vue que le futur
gouvernement pourrait ne pas apprécier? Savez-vous déjà que vous serez loyal au gouvernement à la
prochaine période de McCarthysme ou pire, quand l’État commencera a écouter et à verrouiller
certaines sympathies politiques?

Si vous construisez un système de surveillance de masse, il y aura un système de surveillance de
masse à disposition pour tous les abus. Voilà l’essentiel du problème, sa ligne de tension.

